**新巴18線**是[新巴經營的一條](../Page/新巴.md "wikilink")[香港島巴士路線](../Page/香港島.md "wikilink")，來往[北角](../Page/北角.md "wikilink")（[健康中街](../Page/健康中街.md "wikilink")）及[上環](../Page/上環.md "wikilink")（[永和街](../Page/永和街.md "wikilink")）

## 簡介及歷史

18線的前身為中巴的5C、5M、10B及24M線。5C線於1974年4月16日投入服務，來往[灣仔碼頭及](../Page/灣仔碼頭.md "wikilink")[中環](../Page/中環.md "wikilink")。5M線於1980年2月12日配合地鐵[修正早期系統全線通車而投入服務](../Page/修正早期系統.md "wikilink")，來往[堅尼地城及](../Page/堅尼地城.md "wikilink")[中環地鐵站](../Page/中環站.md "wikilink")。24M線於1983年8月1日投入服務，往返中環地鐵站及灣仔北。上述3條路線於1984年2月13日合併成5C線，來往灣仔碼頭及堅尼地城。5C線又於1986年5月23日改稱5M線。10B線則於1981年3月2日投入服務，往返北角健康中街及[中環港澳碼頭](../Page/港澳碼頭_\(香港\).md "wikilink")。

隨著地鐵[港島綫全線通車](../Page/港島綫.md "wikilink")，加上與其他路線重疊，以致5M及10B線客量都不太高。1988年8月16日，5M及10B線合併成18線。當時18線的路線跟現在大致相同，唯西區總站設於[荷蘭街](../Page/荷蘭街.md "wikilink")，服務質素也相差甚遠。當時18線只於平日日間服務，星期六下午和假日更不提供服務，班次只有20分鐘，用車是殘破的[丹拿珍寶](../Page/丹拿珍寶.md "wikilink")。收費方面，大小同價，令帶著小孩子外出的乘客都放棄乘搭。18線車長亦經常「蛇王」，導致班次經常失準。正因如此，18線的客量是偏低的。

中巴末期只有10和18這兩條西區線。1998年，中巴專營權結束，最賺錢的[10號線交由](../Page/城巴10線.md "wikilink")[城巴提供服務](../Page/城巴.md "wikilink")，[新巴的西區線便只有](../Page/新巴.md "wikilink")18線。新巴為了和城巴競爭，只好把18線重新包裝。新巴發現18線途經灣仔北，往返北角及西區比[10號線快](../Page/城巴10線.md "wikilink")，十分有發展潛力，於是作出以下措施：

1.  1998年9月22日（接辦後半個月）便提供全日服務
2.  新巴在接辦當日，立即在18線提供小童優惠，吸納一些家庭乘客
3.  1999年3月29日增派簇新的[丹尼士三叉戟](../Page/丹尼士三叉戟三型.md "wikilink")[空調巴士](../Page/空調巴士.md "wikilink")（編號10xx/11xx）行走，為18主力車款。1999年4月22日更改為全線空調服務，全面採用丹尼士三叉戟巴士（編號10xx/11xx）行走，成為香港島島內專利巴士路線之中，最快由全普通巴士改為普通空調混合再改為全空調服務的路線，前後只有23天。
4.  新巴在接辦18線後不久，便大幅加密班次至6-7分鐘一班，增幅是中巴時代的3倍。現時18線班次最密3分鐘一班。
5.  新巴又以「捷徑王」去宣傳18線，在行走的巴士上貼上18路線透視廣告，大力推介18途經灣仔北的優點，更是首個獲運輸署批准巴士公司使用上層兩側玻璃作商業用途的廣告。自此，18線的客量急速上升，成為新巴其中一條皇牌路線。

2003年3月10日，新巴於早上繁忙時間增設特別車18P，由堅尼地城單-{向}-往北角健康中街，直接到達灣仔北主要商業區，不在中環區停站，深受乘客歡迎。所以在2004年5月31日的路線重組中，18P線提升至每天早上至黃昏雙向服務，除早上繁忙時間外總站遷往[北角碼頭](../Page/北角碼頭.md "wikilink")，提供一個往返北角及西區的更快選擇。由2010年8月16日起，為提升晚間由北角往堅尼地城的特快巴士服務，新巴修改了18及18P線的末班車開出時間\[1\]。18線的末趟車提早至晚上八時開出，而18P的末趟車則延至凌晨零時從北角健康中街開出往堅尼地城。這項安排，形成了晚上八時後，東行「有慢無快」、西行「有快無慢」的情況。

  - 2011年10月17日：配合[添馬艦發展工程完成](../Page/添馬艦發展工程.md "wikilink")，18線往北角方向改經[添美道](../Page/添美道.md "wikilink")、[龍匯道](../Page/龍匯道.md "wikilink")、[分域碼頭街](../Page/分域碼頭街.md "wikilink")、[港灣道並增設龍匯道近](../Page/港灣道.md "wikilink")[中信大廈及港灣道近](../Page/中信大廈.md "wikilink")[香港會議展覽中心分站](../Page/香港會議展覽中心.md "wikilink")\[2\]\[3\]。
  - 2012年2月15日：18線往北角方向增設[夏慤道近](../Page/夏慤道.md "wikilink")[新政府總部分站](../Page/政府總部_\(添馬艦\).md "wikilink")\[4\]。
  - 2013年7月14日：配合18X線開辦，18線總站由[堅尼地城（卑路乍灣）縮短至](../Page/堅尼地城（卑路乍灣）巴士總站.md "wikilink")[屈地街](../Page/屈地街.md "wikilink")，並於[干諾道西增設](../Page/干諾道西.md "wikilink")[高樂花園巴士分站](../Page/高樂花園.md "wikilink")。同時為加快回車，往屈地街方向改經干諾道西而不經德輔道西。
  - 2015年：因應[港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")[西港島綫通車](../Page/港島綫西延.md "wikilink")，運輸署建議將18線取消\[5\]，但礙於市民及區議會反對，最終改為縮減服務，並於同年5月10日實施，詳情如下：\[6\]：
      - 取消星期六、日及公眾假期的服務。
      - 上午班次由北角（健康中街）開往上環（永和街），共開出6班。
      - 黃昏班次由上環德輔道中近林士街開往北角（健康中街），共開出3班。

## 服務時間及班次

  - 星期一至五：
      - [北角](../Page/北角.md "wikilink")（[健康中街](../Page/健康中街.md "wikilink")）開：07:45、08:00、08:15、08:30、08:45、09:00
      - [上環](../Page/上環.md "wikilink")（[永和街](../Page/永和街.md "wikilink")）開：18:10、18:25、18:40

<!-- end list -->

  -
    星期六、日及公眾假期不設服務

## 收費

全程：$5.5

  - 告士打道（景隆街）往上環（永和街）：$4.8
  - 永興街往北角：$4.3

### 八達通轉乘優惠

乘客登上本線後90分鐘內以同一張八達通卡轉乘以下路線，或從以下路線登車後90分鐘內以同一張八達通卡轉乘本線，次程可獲車資折扣優惠：

  - 18←→4/4X、30X、46X，次程可獲$1折扣優惠

<!-- end list -->

  - **18任何方向** → 4/4X往華富邨或30X往數碼港
  - 4/4X或30X往中環 → **18任何方向**
  - **18往上環** → 46X往田灣邨
  - 46X往灣仔 → **18往北角**

<!-- end list -->

  - 18←→8P、27、722，次程可獲$1折扣優惠

<!-- end list -->

  - **18往北角** → 8P往小西灣、27往寶馬山或722往耀東邨
  - 8P往灣仔碼頭、27往北角碼頭或722往中環碼頭 → **18往上環**

## 使用車輛

18線仍由中巴經營時，主要採用1970年代出廠的[丹拿珍寶](../Page/丹拿珍寶.md "wikilink")（LF）巴士行駛。

現時，18線及18P線主要採用[丹尼士三叉戟三型](../Page/丹尼士三叉戟三型.md "wikilink")12米空調巴士（10xx-11xx、12xx、30xx）及[富豪超級奧林比安](../Page/富豪超級奧林比安.md "wikilink")12米巴士（50xx）行駛，間中亦有[富豪奧林比安](../Page/富豪奧林比安.md "wikilink")11米（VA）客串，而早上更有一班來自720的[Neoplan
Centroliner作加班車行走](../Page/Neoplan_Centroliner.md "wikilink")18P線，此安排随着Neoplan
Centroliner撤出720，以及车队退役而取消。

## 行車路線

**北角（健康中街）開**經：[健康中街](../Page/健康中街.md "wikilink")、[英皇道](../Page/英皇道.md "wikilink")、[清風街天橋](../Page/清風街.md "wikilink")、[維園道](../Page/維園道.md "wikilink")、[告士打道](../Page/告士打道.md "wikilink")、[杜老誌道天橋](../Page/杜老誌道.md "wikilink")、[港灣道](../Page/港灣道.md "wikilink")、[分域碼頭街](../Page/分域碼頭街.md "wikilink")、天橋、[夏慤道及](../Page/夏慤道.md "wikilink")[干諾道中](../Page/干諾道中.md "wikilink")。

**上環（林士街）開**經：德輔道中、[畢打街](../Page/畢打街.md "wikilink")、干諾道中、夏慤道、告士打道、[維園道](../Page/維園道.md "wikilink")、[永興街](../Page/永興街.md "wikilink")、英皇道、[電照街](../Page/電照街.md "wikilink")、[渣華道](../Page/渣華道.md "wikilink")、[民康街](../Page/民康街.md "wikilink")、[健康西街](../Page/健康西街.md "wikilink")、[百福道及健康中街](../Page/百福道.md "wikilink")。

### 沿線車站

[NWFB18RtMap.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:NWFB18RtMap.png "fig:NWFB18RtMap.png")

| [北角](../Page/北角.md "wikilink")（[健康中街](../Page/健康中街.md "wikilink")）開 | [上環](../Page/上環.md "wikilink")（[林士街](../Page/林士街.md "wikilink")）開  |
| ------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------ |
| **序號**                                                              | **車站名稱**                                                           |
| 1                                                                   | [北角](../Page/北角.md "wikilink")（[健康中街](../Page/健康中街.md "wikilink")） |
| 2                                                                   | [健威花園](../Page/健威花園.md "wikilink")                                 |
| 3                                                                   | [琴行街](../Page/琴行街.md "wikilink")                                   |
| 4                                                                   | [新都城大廈](../Page/新都城大廈.md "wikilink")                               |
| 5                                                                   | [長康街](../Page/長康街.md "wikilink")                                   |
| 6                                                                   | [炮台山站](../Page/炮台山站.md "wikilink")                                 |
| 7                                                                   | [清風街天橋](../Page/清風街.md "wikilink")                                 |
| 8                                                                   | [百德新街](../Page/百德新街.md "wikilink")                                 |
| 9                                                                   | [灣景中心大廈](../Page/灣景中心大廈.md "wikilink")                             |
| 10                                                                  | [中環廣場](../Page/中環廣場.md "wikilink")                                 |
| 11                                                                  | [瑞安中心](../Page/瑞安中心.md "wikilink")                                 |
| 12                                                                  | [皇后像廣場](../Page/皇后像廣場.md "wikilink")                               |
| 13                                                                  | [砵典乍街](../Page/砵典乍街.md "wikilink")                                 |
| 14                                                                  | [租庇利街](../Page/租庇利街.md "wikilink")                                 |
| 15                                                                  | [林士街](../Page/林士街.md "wikilink")                                   |
|                                                                     |                                                                    |

## 使用狀況

自從[新巴取得巴士專營權後](../Page/新巴.md "wikilink")，將本線優化服務和增設特快路線（例如[18P和](../Page/新巴18P線.md "wikilink")[18X等](../Page/新巴18X線.md "wikilink")）後，令很多[東區市民乘搭本路線和特快路線](../Page/香港東區.md "wikilink")。在[西港島綫通車前](../Page/港島綫西延.md "wikilink")，載客量有四成半至八成，通車後只有三成至五成以內。

雖然[中西區區議會和](../Page/中西區區議會.md "wikilink")[東區區議會與市民提出反對取消本路線聲音很大](../Page/東區區議會.md "wikilink")，但[新巴初期仍一意孤行將本路線於](../Page/新巴.md "wikilink")4月26日取消服務，後來提出將本線改為繁忙時間服務（上午和下午時段）和縮短路線範圍，終在5月11日實施重組計劃。雖然現時的載客率已大升至92%，但新巴仍打算取消其下繁服務以節省資源。

## 參考資料及注釋

  - 《二十世紀港島區巴士路線發展史》，容偉釗編著，BSI出版
  - 《香港島巴士路線與社區發展》，ISBN：9789888310067，出版商：中華書局(香港)有限公司，出版日期：2014年11月

## 外部連結

  - 新巴

<!-- end list -->

  - [新巴18線](https://web.archive.org/web/20160304074434/http://mobileapp.nwstbus.com.hk/nw/?l=0&f=1&r=18&v=D)
  - [新巴18線路線圖](http://www.nwstbus.com.hk/en/uploadedFiles/cust_notice/RI-NWFB-18-18-D.pdf)

<!-- end list -->

  - 其他

<!-- end list -->

  - [新巴18線－681巴士總站](http://681busterminal.com/hk-18.html)

[018](../Category/城巴及新世界第一巴士路線.md "wikilink")
[018](../Category/香港東區巴士路線.md "wikilink")
[018](../Category/中西區巴士路線.md "wikilink")
[018](../Category/前中華巴士路線.md "wikilink")

1.  [新巴18及18P號線調整服務時間](http://www.nwstbus.com.hk/en/uploadedFiles/~CustomerNotice/10082010-CB.pdf)，2010年8月10日，城巴／新巴
2.  [新巴18、43X及720A號線實施新服務安排](http://www.nwstbus.com.hk/en/uploadedFiles/~CustomerNotice/14102011-CB_1.pdf)，2011年10月14日，城巴／新巴
3.  [前往添馬的公共交通進一步加強](http://www.info.gov.hk/gia/general/201109/30/P201109300333.htm)，2011年9月30日，香港政府新聞公報
4.  [新巴18、43X、720A及914X號線將繞經夏慤道新政府總部](http://www.nwstbus.com.hk/tc/uploadedPressRelease/5091_14022012-chi.pdf)，2012年2月14日，[城巴](../Page/城巴.md "wikilink")／[新巴](../Page/新巴.md "wikilink")
5.
6.  [新巴乘客通告](http://www.nwstbus.com.hk/en/uploadedFiles/Poster/WIE0501NWFB.pdf)